\subsection*{Ringraziamenti}

Per aver pazientemente risposto a tutte le mie domande: Slava \q{Avid} Kazakov, SkullC0DEr.

Per avermi inviato note riguardo i miei errori e le inaccuratezze: \PeopleMistakesInaccuracies{}.

Per avermi aiutato in altri modi:
Andrew Zubinski,
Arnaud Patard (rtp on \#debian-arm IRC),
noshadow on \#gcc IRC,
Aliaksandr Autayeu,
Mohsen Mostafa Jokar,
Misha ``tiphareth'' Verbitsky.

Per aver tradotto il libro in Cinese Semplificato:
Antiy Labs (\href{http://antiy.cn}{antiy.cn}), Archer.

Per la traduzione Coreana: Byungho Min.

Per la traduzione in Olandese: Cedric Sambre (AKA Midas).

Per la traduzione in Spagnolo: \PeopleSpanishTranslators{}.

Per la traduzione in Portoghese: \PeoplePTBRTranslators{}.

Per la traduzione Italiana: \PeopleItalianTranslators{}.

Per la traduzione in Francese: \PeopleFrenchTranslators{}.

Per la traduzione in Tedesco: \PeopleGermanTranslators{}.

Per la traduzione in Polacco: \PeoplePolishTranslators{}.

Per la traduzione in Giapponese: \PeopleJapaneseTranslators{}.

Per la revisione:
Alexander \q{Lstar} Chernenkiy,
Vladimir Botov,
Andrei Brazhuk,
Mark ``Logxen'' Cooper, Yuan Jochen Kang, Mal Malakov, Lewis Porter, Jarle Thorsen, Hong Xie.

Vasil Kolev\footnote{\url{https://vasil.ludost.net/}} ha speso una notevole quantità di tempo per la revisione e la correzione di molti errori.

Per le illustrazioni e la copertina: Andy Nechaevsky.

Grazie inoltre a tutti quelli su github.com che hanno contribuito a note e correzioni\FNGithubContributors{}.

Sono stati usati molti pacchetti \LaTeX\ : vorrei ringraziare tutti gli autori di tali moduli.

\subsubsection*{Donatori}

Tutti quelli che mi hanno supportato durante il tempo in cui ho scritto la parte più significativa del libro:

\input{donors}

Grazie di cuore a tutti i donatori!
