\subsection{Counting bits set to 1}

入力値のビットの数を計算する関数の単純な例です。

この操作は\q{集団カウント}とも呼ばれます。\footnote{（SSE4をサポートする）モダンx86 CPUはこのためにPOPCNT命令を持っています}

\lstinputlisting[style=customc]{patterns/14_bitfields/4_popcnt/shifts.c}

このループでは、ループカウント値 $i$ は0から31を数えます。
$1 \ll i$ 文は1から\TT{0x80000000}まで数えます。
自然言語でこの操作を説明すると、\emph{1をnビット左シフトする}といえます。
言い換えると、$1 \ll i$ 文は結果として32ビット数のすべての可能なビット位置を生成します。
右側の解放されたビットは常にクリアされます。

\label{2n_numbers_table}
$i=0 \ldots 31$ で取りうるすべての値の表です。

%\small
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | l | l | l | }
\hline
\HeaderColor \CCpp 表現 & 
\HeaderColor 2のべき乗 & 
\HeaderColor 10進数形式 & 
\HeaderColor 16進数形式 \\
\hline
$1 \ll 0$ & $2^{0}$ & 1 & 1 \\
\hline
$1 \ll 1$ & $2^{1}$ & 2 & 2 \\
\hline
$1 \ll 2$ & $2^{2}$ & 4 & 4 \\
\hline
$1 \ll 3$ & $2^{3}$ & 8 & 8 \\
\hline
$1 \ll 4$ & $2^{4}$ & 16 & 0x10 \\
\hline
$1 \ll 5$ & $2^{5}$ & 32 & 0x20 \\
\hline
$1 \ll 6$ & $2^{6}$ & 64 & 0x40 \\
\hline
$1 \ll 7$ & $2^{7}$ & 128 & 0x80 \\
\hline
$1 \ll 8$ & $2^{8}$ & 256 & 0x100 \\
\hline
$1 \ll 9$ & $2^{9}$ & 512 & 0x200 \\
\hline
$1 \ll 10$ & $2^{10}$ & 1024 & 0x400 \\
\hline
$1 \ll 11$ & $2^{11}$ & 2048 & 0x800 \\
\hline
$1 \ll 12$ & $2^{12}$ & 4096 & 0x1000 \\
\hline
$1 \ll 13$ & $2^{13}$ & 8192 & 0x2000 \\
\hline
$1 \ll 14$ & $2^{14}$ & 16384 & 0x4000 \\
\hline
$1 \ll 15$ & $2^{15}$ & 32768 & 0x8000 \\
\hline
$1 \ll 16$ & $2^{16}$ & 65536 & 0x10000 \\
\hline
$1 \ll 17$ & $2^{17}$ & 131072 & 0x20000 \\
\hline
$1 \ll 18$ & $2^{18}$ & 262144 & 0x40000 \\
\hline
$1 \ll 19$ & $2^{19}$ & 524288 & 0x80000 \\
\hline
$1 \ll 20$ & $2^{20}$ & 1048576 & 0x100000 \\
\hline
$1 \ll 21$ & $2^{21}$ & 2097152 & 0x200000 \\
\hline
$1 \ll 22$ & $2^{22}$ & 4194304 & 0x400000 \\
\hline
$1 \ll 23$ & $2^{23}$ & 8388608 & 0x800000 \\
\hline
$1 \ll 24$ & $2^{24}$ & 16777216 & 0x1000000 \\
\hline
$1 \ll 25$ & $2^{25}$ & 33554432 & 0x2000000 \\
\hline
$1 \ll 26$ & $2^{26}$ & 67108864 & 0x4000000 \\
\hline
$1 \ll 27$ & $2^{27}$ & 134217728 & 0x8000000 \\
\hline
$1 \ll 28$ & $2^{28}$ & 268435456 & 0x10000000 \\
\hline
$1 \ll 29$ & $2^{29}$ & 536870912 & 0x20000000 \\
\hline
$1 \ll 30$ & $2^{30}$ & 1073741824 & 0x40000000 \\
\hline
$1 \ll 31$ & $2^{31}$ & 2147483648 & 0x80000000 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
%\normalsize

このような定数（ビットマスク）はコード上、非常によく現れます。現役のリバースエンジニアは
これらを素早く見つけなければなりません。

65536以下の10進数と16進数は簡単に記憶できます。
65536を超える10進数はおそらく記憶する価値はないでしょう。

これらの定数は、フラグを特定のビットにマッピングするために非常によく使用されます。
たとえば、Apache 2.4.6のソースコードから\TT{ssl\_private.h}
を抜粋した例を次に示します。

\begin{lstlisting}[style=customc]
/**
 * Define the SSL options
 */
#define SSL_OPT_NONE           (0)
#define SSL_OPT_RELSET         (1<<0)
#define SSL_OPT_STDENVVARS     (1<<1)
#define SSL_OPT_EXPORTCERTDATA (1<<3)
#define SSL_OPT_FAKEBASICAUTH  (1<<4)
#define SSL_OPT_STRICTREQUIRE  (1<<5)
#define SSL_OPT_OPTRENEGOTIATE (1<<6)
#define SSL_OPT_LEGACYDNFORMAT (1<<7)
\end{lstlisting}

私たちの例に戻りましょう。

\TT{IS\_SET}マクロはビットの数を $a$ でチェックします。
\myindex{x86!\Instructions!AND}

\TT{IS\_SET}マクロは実際、論理AND演算（\emph{AND}）で、
特定のビットがそこになければ0を返すか、
ビットが存在すれば、ビットをマスクします。
\CCpp の\emph{if()}演算子は、その式がゼロでない場合に実行しますが、
123456であっても正しく動作します。

% subsections
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x86_JA}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/x64_JA}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/ARM_JA}
\input{patterns/14_bitfields/4_popcnt/MIPS_JA}
