\subsubsection{\OptimizingXcodeIV (\ThumbTwoMode)}

Di default Xcode 4.6.3 genera codice per Thumb-2 in questo modo:

\begin{lstlisting}[caption=\OptimizingXcodeIV (\ThumbTwoMode),style=customasmARM]
__text:00002B6C                   _hello_world
__text:00002B6C 80 B5          PUSH            {R7,LR}
__text:00002B6E 41 F2 D8 30    MOVW            R0, #0x13D8
__text:00002B72 6F 46          MOV             R7, SP
__text:00002B74 C0 F2 00 00    MOVT.W          R0, #0
__text:00002B78 78 44          ADD             R0, PC
__text:00002B7A 01 F0 38 EA    BLX             _puts
__text:00002B7E 00 20          MOVS            R0, #0
__text:00002B80 80 BD          POP             {R7,PC}

...

__cstring:00003E70 48 65 6C 6C 6F 20+aHelloWorld  DCB "Hello world!",0xA,0
\end{lstlisting}

% Q: If you subtract 0x13D8 from 0x3E70,
% you actually get a location that is not in this function, or in _puts.
% How is PC-relative addressing done in THUMB2?
% A: it's not Thumb-related. there are just mess with two different segments. TODO: rework this listing.

\myindex{\ThumbTwoMode}
\myindex{ARM!\Instructions!BL}
\myindex{ARM!\Instructions!BLX}

Le istruzioni \TT{BL} e \TT{BLX} in Thumb mode, come ricordiamo, sono codificate con una coppia di istruzioni 16-bit.
In Thumb-2 questi opcode \emph{surrogati} sono estesi in modo tale che le nuove istruzioni possano essere codificate in istruzioni a 32-bit.

Ciò appare ovvio considerando che che gli opcodes delle istruzioni Thumb-2 iniziano sempre con \TT{0xFx} o \TT{0xEx}.

Ma nel listato \IDA
i byte degli opcode sono invertiti poichè per i processori ARM le istruzioni sono codificate secondo il seguente principio:
l'ultimo byte viene prima ed è seguito dal primo byte (per le modalità Thumb e Thumb-2)
oppure, per istruzioni in ARM mode il quarto byte viene prima, seguito dal terzo, dal secondo ed infine dal primo (a causa
della diversa \gls{endianness}).

Quindi i byte nei listati IDA sono collocati cosi':
\begin{itemize}
\item per ARM and ARM64 modes: 4-3-2-1;
\item per Thumb mode: 2-1;
\item per coppie di istruzioni a 16-bit in Thumb-2 mode: 2-1-4-3.
\end{itemize}

\myindex{ARM!\Instructions!MOVW}
\myindex{ARM!\Instructions!MOVT.W}
\myindex{ARM!\Instructions!BLX}

Come possiamo vedere, le istruzioni \TT{MOVW}, \TT{MOVT.W} e \TT{BLX} iniziano con \TT{0xFx}.

Ona delle istruzioni Thumb-2 è \TT{MOVW R0, \#0x13D8} ~---memorizza un valore a 16-bit nella parte bassa del registro \Reg{0} ,
azzerando i bit più alti.

Allo stesso modo, \TT{MOVT.W R0, \#0} ~funziona come \TT{MOVT} nel precedente esempio, ma in Thumb-2.

\myindex{ARM!mode switching}
\myindex{ARM!\Instructions!BLX}

Tra le altre differenze, l'istruzione \TT{BLX} in questo caso è usata al posto di \TT{BL}.

La differenza sta nel fatto che, oltre a salvare \ac{RA} nel registro \ac{LR} e passare il controllo alla funzione \puts,
il processore passa dalla modalità Thumb/Thumb-2 alla modalità ARM mode (o viceversa).

Questa istruzione è posta qui poichè l'istruzione a cui il controllo viene passato appare così (è codificata in ARM mode):

\begin{lstlisting}[style=customasmARM]
__symbolstub1:00003FEC _puts           ; CODE XREF: \_hello\_world+E
__symbolstub1:00003FEC 44 F0 9F E5     LDR  PC, =__imp__puts
\end{lstlisting}

Si tratta essenzialmente di un jump alla zona dove è scritto l'indirizzo di \puts nella imports section.

Il lettore attento potrebbe chiedere: perchè non chiamare \puts proprio nel punto del codice dove serve effettivamente?

Perchè non è efficiente in termini di spazio.

\myindex{Dynamically loaded libraries}
Quasi tutti i programmi utilizzano librerie esterne dinamiche (come le DLL in Windows, .so in *NIX o .dylib in \MacOSX).
Le librerie dinamiche contengono funzioni usate di frequente, inclusa la funzione C standard \puts.

\myindex{Relocation}
In un file eseguibile (Windows PE .exe, ELF o Mach-O) è presente una sezione di import (import section).
Si tratta di una lista di simboli (symbols - funzioni o variabili globali) importata da moduli esterni insieme ai nomi dei moduli stessi.

Il loader dell' \ac{OS} carica tutti i moduli necessari e, mentre enumera gli import symbols nel modulo primario, determina gli indirizzi
corretti per ciascun simbolo.

Nel nostro caso, \emph{\_\_imp\_\_puts} è una variabile a 32-bit usata dal loader dell'\ac{OS} per memorizzare l'indirizzo corretto
della funzione in una libreria esterna.
Successivamente l'istruzione \TT{LDR} legge semplicemente il valore a 32-bit da questa variabile e lo scrive nel registro \ac{PC},
passando il controllo ad esso.

Quindi, per ridurre il tempo necessario al loader dell'\ac{OS} per completare questa procedura, è una buona idea scrivere l'indirizzo
di ogni simbolo solo una volta, in un punto dedicato.

\myindex{thunk-functions}
Inoltre, come abbiamo già capito, è impossibile caricare un valore a 32-bit in un registro utilizzando solo una istruzione senza
accedere alla memoria.

Pertanto, la soluzione ottimale è quella di allocare una funzione separata, che funziona in ARM mode, con il solo scopo di passare
il controllo alla libreria dinamica e quindi saltare dal codice Thumb a questa piccola funzione di una sola istruzione
(la cosiddetta \gls{thunk function}).

\myindex{ARM!\Instructions!BL}
A proposito, nel precedente esempio (compilato per ARM mode) il controllo viene passato da \TT{BL} alla stessa \gls{thunk function}.
La modalità del processore però non viene cambiata (da cui l'assenza di una \q{X} nella instruction mnemonic).

\myparagraph{Altre informazioni sulle funzioni thunk}
\myindex{thunk-functions}

Le thunk-functions sono difficili da comprendere, apparentemente, a causa di una denominazione impropria.
Il modo migliore per capirle è pensarle come adattatori o convertitori da un tipo di jack ad un altro.
Ad esempio, un adattatore che consente l'inserimento di una spina elettrica Inglese in una presa Americana, o viceversa.
Le thunk functions sono a volte anche dette \emph{wrappers}.

Seguono altre descrizioni di queste funzioni:

\begin{framed}
\begin{quotation}
“Un pezzo di codice che fornisce un indirizzo:”, secondo to P. Z. Ingerman,
che ha inventato le thunk nel 1961 come un modo per legare i parameters alle loro definizioni formali
nelle chiamate a procedura in Algol-60. Se una procedura viene chiamata con un'espressione al posto di un parametro formale,
il compilatore genera una thunk che calcola l'espressione e lascia l'indirizzo del risultato in una posizione standard.

\dots

Microsoft e IBM hanno definito, nei loro sistemi basati su Intel, un “ambiente a 16-bit”
(con orrendi registri di segmento e limitazioni di indirizzi a 64K) e un “ambiente a 32-bit”
(con indirizzamento piatto (flat) e gestione della memoria semi reale). I due ambienti possono girare contemporaneamente
sullo stesso computer e OS (grazie a quello che, nel mondo Microsoft, è chiamato WOW, acronimo per Windows On Windows).
MS e IBM hanno entrambi deciso che il processo di passare da 16 a 32 bit e viceversa è detto un “thunk”; in Windows 95,
esiste anche un tool, THUNK.EXE, detto “thunk compiler”.
\end{quotation}
\end{framed}
% TODO FIXME move to bibliography and quote properly above the quote
( \href{http://go.yurichev.com/17362}{The Jargon File} )

\myindex{LAPACK}
\myindex{FORTRAN}
Un ulteriore esempio possiamo trovarlo all'interno della libreria LAPACK---un ``Linear Algebra PACKage'' scritto in FORTRAN.
Anche gli sviluppatori \CCpp vogliono utilizzare LAPACK, ma non è pensabile riscriverla in \CCpp e mantenere diverse versioni.
Esistono quindi delle piccole funzioni C chiamabili da un ambiente \CCpp, che a loro volta chiamano le funzioni FORTRAN,
e non fanno quasi nient'altro:

\begin{lstlisting}[style=customc]
double Blas_Dot_Prod(const LaVectorDouble &dx, const LaVectorDouble &dy)
{
    assert(dx.size()==dy.size());
    integer n = dx.size();
    integer incx = dx.inc(), incy = dy.inc();

    return F77NAME(ddot)(&n, &dx(0), &incx, &dy(0), &incy);
}
\end{lstlisting}

Anche questo tipo di funzioni vengono chiamate ``wrapper''.
