\subsubsection{ARM}

\myparagraph{\OptimizingKeilVI (\ThumbMode)}

\lstinputlisting[style=customasmARM]{patterns/04_scanf/1_simple/ARM_IDA.lst}

\myindex{\CLanguageElements!\Pointers}
Damit \scanf Elemente einlesen kann, benötigt die Funktion einen Paramter--einen Pointer vom Typ \Tint.
\Tint hat die Größe 32 Bit, wir benötigen also 4 Byte, um den Wert im Speicher abzulegen, und passt daher genau in ein 32-Bit-Register.
\myindex{IDA!var\_?}
Auf dem Stack wird Platz für die lokalen Variable \GTT{x} reserviert und IDA bezeichnet diese Variable mit \emph{var\_8}. 
Eigentlich ist aber an dieser Stelle gar nicht notwendig, Platz auf dem Stack zu reservieren, da \ac{SP} (\gls{stack pointer} 
bereits auf die Adresse zeigt und auch direkt verwendet werden kann.

Der Wert von \ac{SP} wird also in das \Reg{1} Register kopiert und zusammen mit dem Formatierungsstring an \scanf übergeben.

% TBT here
%\INS{PUSH/POP} instructions behaves differently in ARM than in x86 (it's the other way around).
%They are synonyms to \INS{STM/STMDB/LDM/LDMIA} instructions.
%And \INS{PUSH} instruction first writes a value into the stack, \emph{and then} subtracts \ac{SP} by 4.
%\INS{POP} first adds 4 to \ac{SP}, \emph{and then} reads a value from the stack.
%Hence, after \INS{PUSH}, \ac{SP} points to an unused space in stack.
%It is used by \scanf, and by \printf after.

%\INS{LDMIA} means \emph{Load Multiple Registers Increment address After each transfer}.
%\INS{STMDB} means \emph{Store Multiple Registers Decrement address Before each transfer}.

\myindex{ARM!\Instructions!LDR}
Später wird mithilfe des \INS{LDR} Befehls dieser Wert vom Stack in das \Reg{1} Register verschoben um an \printf übergeben werden zu können.

\myparagraph{ARM64}

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing GCC 4.9.1 ARM64,numbers=left,style=customasmARM]{patterns/04_scanf/1_simple/ARM64_GCC491_O0_DE.s}

Im Stack Frame werden 32 Byte reserviert, was deutlich mehr als benötigt ist. Vielleicht handelt es sich um eine Frage des Aligning (dt. Angleichens) von Speicheradressen.
Der interessanteste Teil ist, im Stack Frame einen Platz für die Variable $x$ zu finden (Zeile 22).
Warum 28? Irgendwie hat der Compiler entschieden die Variable am Ende des Stack Frames anstatt an dessen Beginn abzulegen.
Die Adresse wird an \scanf übergeben; diese Funktion speichert den Userinput an der genannten Adresse im Speicher.
Es handelt sich hier um einen 32-Bit-Wert vom Typ \Tint. 
Der Wert wird in Zeile 27 abgeholt und dann an \printf übergeben.


