\myparagraph{\NonOptimizing MSVC}

MSVC 2010は以下のコードを生成します。

\lstinputlisting[caption=\NonOptimizing MSVC 2010,style=customasmx86]{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC/MSVC_JA.asm}

\myindex{x86!\Instructions!FLD}

\FLD は\GTT{\_b}を\ST{0}にロードします。

\label{Czero_etc}
\newcommand{\Czero}{\GTT{C0}\xspace}
\newcommand{\Ctwo}{\GTT{C2}\xspace}
\newcommand{\Cthree}{\GTT{C3}\xspace}
\newcommand{\CThreeBits}{\Cthree/\Ctwo/\Czero}

\myindex{x86!\Instructions!FCOMP}

\FCOMP は\ST{0}の値と\GTT{\_a}の値を比較し、
それに応じてFPUステータスワードレジスタの \CThreeBits ビットを設定します。
これは、FPUの現在の状態を反映する16ビットのレジスタです。

ビットがセットされると、 \FCOMP 命令はスタックから1つの変数もポップします。
これは、値を比較してスタックを同じ状態にしておく \FCOM とは区別されます。

残念ながら、インテルP6 
\footnote{インテルP6はPentium Pro、Pentium IIなどです。}
より前のCPUには、 \CThreeBits ビットをチェックする条件付きジャンプ命令はありません。
おそらく、それは歴史の問題です。（思い起こしてみてください：FPUは過去に別のチップでした）

インテルP6で始まる最新のCPUは、\FCOMI/\FCOMIP/\FUCOMI/\FUCOMIP 命令を持っていて、
同じことをしますが、 \ZF/\PF/\CF CPUフラグを変更します。

\myindex{x86!\Instructions!FNSTSW}

\FNSTSW 命令は状態レジスタであるFPUを \AX にコピーします。 
\CThreeBits ビットは14/10/8の位置に配置され、
\AX レジスタの同じ位置にあり、 \AX{}~---\AH{} の上位部分に配置されます。

\begin{itemize}
\item この例では $b>a$ の場合、 \CThreeBits ビットは0,0,0と設定します。
\item $a>b$ の場合、ビットは0,0,1です。
\item $a=b$ の場合、ビットは1,0,0です。
\item 結果が順序付けられていない場合（エラーの場合）、セットされたビットは1,1,1,1です。
\end{itemize}
% TODO: table here?

これは、 \CThreeBits ビットが \AX レジスタにどのように配置されるかを示しています。

\input{C3_in_AX}

これは、 \CThreeBits ビットが \AH レジスタにどのように配置されるかを示しています。

\input{C3_in_AH}

\INS{test ah, 5}\footnote{5=101b}の実行後、
\Czero と \Ctwo ビット（0と2の位置）のみが考慮され、他のビットはすべて無視されます。

\label{parity_flag}
\myindex{x86!\Registers!\Flags!Parity flag}

さて、\emph{パリティーフラグ}と注目すべきもう1つの歴史的基礎についてお話しましょう。

このフラグは、最後の計算結果の1の数が偶数の場合は1に設定され、奇数の場合は0に設定されます。

Wikipedia\footnote{\href{http://go.yurichev.com/17131}{wikipedia.org/wiki/Parity\_flag}}を見てみましょう：

\begin{framed}
\begin{quotation}
パリティフラグをテストする一般的な理由の1つに、無関係なFPUフラグをチェックすることがあります。 FPUには4つの条件フラグ
（C0～C3）がありますが、直接テストすることはできず、最初にフラグレジスタにコピーする必要があります。 
これが起こると、C0はキャリーフラグに、C2はパリティフラグに、C3はゼロフラグに置かれます。 
C2フラグは、例えば比較できない浮動小数点値（NaNまたはサポートされていない形式）がFUCOM命令と比較されます。
\end{quotation}
\end{framed}

Wikipediaで述べられているように、パリティフラグはFPUコードで使用されることがあります。

\myindex{x86!\Instructions!JP}

\Czero と \Ctwo の両方が0に設定されている場合、 \PF フラグは1に設定されます。その場合、
後続の \JP （\emph{jump if PF==1}）が実行されます。 
いろいろな場合の \CThreeBits の値を思い出すと、
条件ジャンプ \JP は、 $b>a$ または $a=b$ の場合に実行されます。
（\INS{test ah, 5}命令によってクリアされているので、 \Cthree ビットはここでは考慮されていません）

それ以降はすべて簡単です。 
条件付きジャンプが実行された場合、
\FLD は\ST{0}の\GTT{\_b}の値をロードし、
実行されていなければ\GTT{\_a}の値をロードします。

\mysubparagraph{\Ctwo? のチェックは？}

\Ctwo フラグはエラー（\gls{NaN}など）の場合に設定されますが、コードではチェックされません。

プログラマがFPUエラーを気にする場合は、チェックを追加する必要があります。

\input{patterns/12_FPU/3_comparison/x86/MSVC/olly_JA.tex}
