\mysection{SIMD}

\label{SIMD_x86}
\ac{SIMD} は頭字語です：\emph{Single Instruction, Multiple Data}

名前の通り、複数のデータを1つの命令で処理します。

\ac{FPU}と同様に、\ac{CPU}サブシステムはx86内では独立したプロセッサのように見えます。

\myindex{x86!MMX}

SIMDはx86でMMXとして始まりました。 8つの新しい64ビットレジスタが登場しました：MM0-MM7

各MMXレジスタは、2つの32ビット値、4つの16ビット値、または8バイトを保持できます。
たとえば、MMXレジスタに2つの値を追加することで、8つの8ビット値（バイト）を同時に追加することができます。

簡単な例として、画像を2次元配列として表現するグラフィックエディタがあります。
ユーザが画像の明るさを変更すると、エディタは各ピクセル値に係数を加減する必要があります。
簡潔にするために、画像がグレースケールで各ピクセルが1つの8ビットバイトで定義されているとしたら、
8ピクセルの明るさを同時に変更することが可能です。

ところで、これが\emph{飽和}命令がSIMDに存在する理由です。

ユーザがグラフィックエディタで明るさを変更するとき、オーバーフローとアンダーフローは望ましくないので、
最大値に達すると何も加算しないという追加命令がSIMDにあります。

MMXが登場したとき、これらのレジスタは実際にはFPUのレジスタにありました。 
FPUまたはMMXを同時に使用することは可能でした。 Intelはトランジスタを節約したと思うかもしれませんが、
実際にはそのような共生の理由はより単純なものでした。追加のCPUレジスタを意識しない\ac{OS}は
コンテキストスイッチでそれらを保存せず、FPUレジスタを保存します。
したがって、MMX機能を利用したMMX対応CPU + 古い\ac{OS} + プロセスは依然として機能します。

\myindex{x86!SSE}
\myindex{x86!SSE2}
SSEはSIMDレジスタを128ビットに拡張したもので、現在はFPUとは別のものです。

\myindex{x86!AVX}
AVXは256ビットにした他の拡張です。

実用的な用途はどうでしょうか。

もちろん、これはメモリコピールーチン（\TT{memcpy}）、メモリ比較（\TT{memcmp}）などです。

\myindex{DES}

もう1つの例：DES暗号化アルゴリズムは64ビットブロックと56ビットキーを受け取り、ブロックを暗号化して64ビットの結果を生成します。 
DESアルゴリズムは、ワイヤおよびAND/OR/NOTゲートを有する非常に大きな電子回路と見なすことができます。

\label{bitslicedes}
\newcommand{\URLBS}{\url{http://go.yurichev.com/17329}}

Bitslice DES\footnote{\URLBS}は、ブロックとキーのグループを同時に処理するというアイデアです。
たとえば、x86の\emph{符号なし整数}型の変数は最大32ビットを保持できるため、
64個+56個の\emph{符号なし整数}型の変数を使用して、32個のブロックキーペアの中間結果を同時に格納できます。

\myindex{\oracle}
There is an utility to brute-force \oracle passwords/hashes (ones based on DES),
using slightly modified bitslice DES algorithm for SSE2 and AVX---now it is possible to encrypt 128 
or 256 block-keys pairs simultaneously.
SSE2およびAVX用にわずかに修正されたbitslice DESアルゴリズムを使用して、
Oracle RDBMSのパスワード/ハッシュ（DESに基づくもの）をブルートフォースするユーティリティがあります。
128または256のブロックキーペアを暗号化することが可能です。

\url{http://go.yurichev.com/17313}

% sections
\input{patterns/19_SIMD/vectorization_JA.tex}
\input{patterns/19_SIMD/strlen_JA.tex}

