\mysection{Plus loin avec les pointeurs}
\myindex{\CLanguageElements!\Pointers}
\label{label_pointers}

\epigraph{The way C handles pointers, for example, was a brilliant innovation;
it solved a lot of problems that we had before in data structuring and
made the programs look good afterwards.}{Donald Knuth, interview (1993)}

Pour ceux qui veulent se casser la tête à comprendre les pointeurs \CCpp, voici plus
d'exemples.
Certains d'entre eux sont bizarres et ne servent qu'à des fins de démonstration:
utilisez-les en production uniquement si vous savez vraiment ce que vous faites.

\input{advanced/450_more_ptrs/1_FR}
\input{advanced/450_more_ptrs/2_FR}
\input{advanced/450_more_ptrs/3_FR}
\input{advanced/450_more_ptrs/4_FR}
\input{advanced/450_more_ptrs/5_FR}
\input{advanced/450_more_ptrs/6_FR}

\subsection{Pointeur comme un identificateur d'objet}

Tant le langage assembleur que le C n'ont pas de fonctionnalité \ac{OOP}, mais il
est possible d'écrire du code dans un style \ac{OOP} (il suffit de traiter une structure
comme un objet).

Il est intéressant que, parfois, un pointeur sur un objet (ou son adresse) soit appelé
comme ID (dans le sens de cacher/encapsuler des données).

\myindex{win32!LoadLibrary()}
\myindex{win32!GetProcAddress()}
Par exemple, LoadLibrary(), d'après \ac{MSDN}, renvoie une ``handle to the module''
\footnote{\url{https://msdn.microsoft.com/ru-ru/library/windows/desktop/ms684175(v=vs.85).aspx}}.
Puis, vous passez ce ``handle'' à une autre fonction comme GetProcAddress().
Mais en fait, LoadLibrary() renvoie un pointeur sur le fichier DLL mappé en mémoire.
\footnote{\url{https://blogs.msdn.microsoft.com/oldnewthing/20041025-00/?p=37483}}.
Vous pouvez lire deux octets de l'adresse renvoyée par LoadLibrary(), et ça sera
``MZ'' (deux premiers octets de n'importe quel fichier .EXE/.DLL sur Windows).

\myindex{win32!HMODULE}
\myindex{win32!HINSTANCE}
Il semble que Microsoft ``cache'' cela, afin de fournir une meilleure compatibilité
ascendante. Donc, le type de données de HMODULE et HINSTANCE a une autre signification
dan Windows 16-bits.

Probablement que ceci est la raison pour laquelle \printf possède le modificateur
``\%p'', qui est utilisé pour afficher des pointeurs (entier 32-bits sur une architecture
32-bits et 64-bit sur une 64-bits, etc.) au format hexadécimal.
L'adresse d'une structure écrite dans des logs de debug peut aider à la retrouver
dans d'autres logs.

\myindex{SQLite}
Voici un exemple tiré du code source de SQLite:

\begin{lstlisting}

...

struct Pager {
  sqlite3_vfs *pVfs;          /* OS functions to use for IO */
  u8 exclusiveMode;           /* Boolean. True if locking_mode==EXCLUSIVE */
  u8 journalMode;             /* One of the PAGER_JOURNALMODE_* values */
  u8 useJournal;              /* Use a rollback journal on this file */
  u8 noSync;                  /* Do not sync the journal if true */

....

static int pagerLockDb(Pager *pPager, int eLock){
  int rc = SQLITE_OK;

  assert( eLock==SHARED_LOCK || eLock==RESERVED_LOCK || eLock==EXCLUSIVE_LOCK );
  if( pPager->eLock<eLock || pPager->eLock==UNKNOWN_LOCK ){
    rc = sqlite3OsLock(pPager->fd, eLock);
    if( rc==SQLITE_OK && (pPager->eLock!=UNKNOWN_LOCK||eLock==EXCLUSIVE_LOCK) ){
      pPager->eLock = (u8)eLock;
      IOTRACE(("LOCK %p %d\n", pPager, eLock))
    }
  }
  return rc;
}

...

  PAGER_INCR(sqlite3_pager_readdb_count);
  PAGER_INCR(pPager->nRead);
  IOTRACE(("PGIN %p %d\n", pPager, pgno));
  PAGERTRACE(("FETCH %d page %d hash(%08x)\n",
               PAGERID(pPager), pgno, pager_pagehash(pPg)));

...

\end{lstlisting}

